\chapter{Trabalhos futuros}
\label{cap:trabFuturos}

Um possível ponto de trabalhos futuros está no estudo do uso prático desta técnica em diferentes tipos, topologias de rede e meios de transmissão, como bluetooth, NFC ou outras tecnologias de transmissão de dados. Também é ponto de experimento futuro verificar, dentro da diversidade de cenários em que uma mensagem precisa ser protegida, quais encontram na proposta deste trabalho o melhor caso de aplicação.

A implementação atual não provê proteção contra ataques de negação de serviço. A solução deste problema para serviços contidos em dispositivos móveis também é de interesse para trabalhos futuros.

Também são pontos interessantes de evolução a implementação destes serviços com proteção HTTPS, além de tratamentos para casos em que o usuário perde o dispositivo sem ter criado antes um certificado de revogação para suas chaves privadas. Outro ponto interessante é a prevenção de ataques do tipo man-in-the-middle, onde um atacante captura e retransmite informação de forma transparente entre os pares. 

Um último ponto para investigação seria a modificação da comunicação com diferentes estratégias de trocas de chave entre o cliente e o web service criptográfico. Por exemplo, poderia ser feita a troca de uma chave de sessão entre eles, de forma segura através das chaves assimétricas como explorado e, a partir daí, trocar mensagens com criptografia simétrica, baseada na chave de sessão. Espera-se que um significativo ganho de performance seja obtido, visto que a criptografia simétrica deverá ser menos onerosa para o processamento do dispositivo.