
\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}


O uso crescente de ferramentas sociais para comunicação entre as pessoas em ambientes diversificados traz a necessidade da garantia de privacidade de forma efetiva e fácil de usar. A produção de informação é parte da vida das pessoas em muitos contextos em que convivem. Estes dados trafegam por vários meios desprotegidos, como a internet. As formas de proteger os dados e a privacidade de quem usa os recursos computacionais são frequentemente desconhecidas dos próprios usuários dos sistemas.

Ferramentas de comunicação tem alcançado grande público e compõem uma parte importante da troca de mensagens. Um exemplo atual é o  \textit{Whatsapp}, que conta com mais de 600 milhões de usuários. A ferramenta promete privacidade total nas versões mais recentes, dotadas de criptografia fim a fim, segundo a própria empresa \cite{whatsappEncryption}. Como se trata de uma aplicação proprietária, não é possível auditar se a implementação de fato segue o que é divulgado ao público. Sem a possibilidade de verificar o que é, de fato, realizado pela aplicação o controle sobre as pontas não está nas mãos dos usuários.

Assim, percebe-se a demanda de software criptográfico auditável, necessariamente de código aberto, que o usuário tenha condições plenas de controlar pessoalmente, ou por terceiros confiáveis, toda informação protegida por criptografia desde sua origem até o seu destino.

Apesar do uso da criptografia ser conhecido há muitos anos \cite{pastPresentFutureCripto} ele ainda é de difícil compreensão e uso para usuários finais. Visto que a facilidade de uso precede uma adoção em massa de qualquer tecnologia \cite{sweikata2009usability}, existe necessidade de desenvolver formas mais simples de uso para potencializar ações de segurança da informação.

Este trabalho faz uma análise do uso atual de criptografia de chaves assimétricas utilizando o software GnuPG, que segue o padrão PGP, para troca de mensagens em ferramentas com recursos de criptografia. Propõe-se em seguida a implementação de uma chaveiro criptográfico em dispositivo móvel que ofereça facilidade de gestão dos recursos de segurança. Tal chaveiro será dotado de  web services para que aplicações que desejem fazer uso de seus recursos de segurança de criptografia consigam com complexidade agora reduzida.

Neste trabalho, procuramos oferecer uma solução de acesso simples via webservices à chaveiro criptográfica em dispositivo móvel, a fim de que aplicações diversas possam consumi-lo e assim facilitar o uso da criptografia por usuários finais.

O capítulo \ref{cap:desafiosCriptoFim} levanta alguns pontos desafiadores para a criptografia fim a fim e sua relação com a necessidade por software aberto. O capítulo \ref{cap:usoPGPCripto} apresenta a tecnologia de criptografia PGP, e, em seguida, o capítulo \ref{cap:analiFormasAcesso} traz a análise de algumas ferramentas que implementam essa tecnologia de criptografia com ênfase na sua forma de acessar os recursos privados. No capítulo \ref{cap:propostaChaveiroWS} propomos uma forma de acesso aos recursos de chaveiro mantidos em um celular e é feito um experimento desta proposta, apresentado no capítulo \ref{cap:experimento}. O capítulo \ref{cap:trabFuturos} explora algumas possibilidades de trabalhos futuros e, por fim, o capítulo \ref{cap:conclusao} apresenta algumas conclusões obtidas no desenvolvimento desta obra.